**胡紘**（1137年<ref>宋通议大夫华文阁待制胡公紘，字幼度，生于绍兴丁巳之三月。自上世□□五季乱，为龙泉著籍，至父彥光，始以儒学教公。年未冠，已头角崭然，见于□□□。己卯举乡书，庚辰入太学，擢癸未进士第，授迪功郎中，丙戌儒学官，分教会（稽），再主金陵学，淳熙戊戌，関陞从事郎，已亥随使出疆，回授文林郎，继为楚之录掾，以庆典循儒林郎边赏，转承直郎，丁未用剡荐，改奉议郎，宰饶之鄱阳，以光庙登极恩，转承议郎磨勘，转朝奉郎，癸丑秩满，以县最除进奏院。

`   今上登极，转朝散郎，乙卯迁司农寺簿，越三月，改秘书郎，又二月，除监察御史，排击奸伪，风望凜然。丙辰春，转朝请郎，夏，除太常少卿，历左右史兼玉牒检讨，以忠鯁结知。丁已权工部侍郎兼实录院修撰。遇郊赐开国食邑，戊午除权礼侍，秋，转朝奉大夫，冬，试吏部侍郎，赐金带，已未参典文衡，去浮取实，以言（譣）归里，冬，奉祠命，庚申起知夔府，改知和州，转朝散大夫，复帅东广属，傜寇猖（獗），公荡平之，辛酉以功进华文阁待制，壬戌丐祠，得请磨勘，转朝请大夫，居，无（祗）召赴行在，公自知与时落落，抗章力辞。言者因复排之，由是放意林泉，虽忧时悯俗，不能去怀，然，无复用世之心矣。嘉泰癸亥十月，以微疾请老，转朝议（大）夫。`

`   夫致仕竟以疾终，享年六十有七。讣闻，天子赠通议大夫。公娶吴氏，封令人。子二人，长绅卿，授承务郎，娶蔡氏，先公而卒；次正卿，魁銓闱，授修职郎，松溪簿，娶何氏；女三人，长适吴元琰，次黃极，季永兴主簿项得一；孙女二人，曰院，曰居。初，令人葬釜山，不利，今以开禧乙丑十二月庚申，与公合葬于魏溪之原。`

`   公立朝，大节当在国史，行有述，志有銘文，有集行于世，姑抚其始终之梗概，以纳诸土宮。悲夫，铭石之藏，其与天地相为长久也欤！`

`   孤哀子正卿泣谨书。`</ref>`—1203年），字幼度，處州遂昌（今浙江庆元）人。`

[宋孝宗隆興元年](../Page/宋孝宗.md "wikilink")（1163年）進士。紹熙五年，因刑部尚書[京鏜推薦](../Page/京鏜.md "wikilink")，監[都進奏院](../Page/都進奏院.md "wikilink")，遷[司農寺主簿](../Page/司農寺.md "wikilink")、秘書郎。淳熙十五年（1188年）纮嘗拜見[朱熹於](../Page/朱熹.md "wikilink")[武夷山](../Page/武夷山.md "wikilink")，熹待學子惟脫粟飯，遇纮不能異也。纮不悅，語人曰：“此非人情。隻雞樽酒，山中未為乏也。”寧宗庆元元年七月，御史中丞[何澹上书禁道学](../Page/何澹.md "wikilink")，对道学进行猛烈抨击。十一月，时任监察御史的胡紘在[韓侂胄支持下](../Page/韓侂胄.md "wikilink")，弹劾宰相[赵汝愚](../Page/赵汝愚.md "wikilink")，至使赵汝愚被贬，并死于任职途中。慶元二年（1196年）十二月，随着赵汝愚的去职死亡，[沈繼祖聯合胡紘彈劾朱熹](../Page/沈繼祖.md "wikilink")，論「不孝其親」、「不敬於君」、「不忠於國」、「玩侮朝廷」、「哭弔汝愚」、「為害風教」等六大罪，第六條又有“誘引尼姑以為寵妾”，“家婦不夫而孕”之言；還主張斬熹之首，以絕朱學，朱熹被打成伪学魁首，并把“逆学”升级为“逆党”，置《伪学逆党籍》，入籍者永不录用，史稱「慶元黨案」\[1\]。朱熹趕忙上書：“草茅賤士，章句腐儒，唯知偽學之傳，豈適明時之用”，並表示“深省昨非，細尋今是”。後升任太常寺少卿、起居舍人，工部、礼部及吏部侍郎等要职。嘉泰元年（1201年）因“同知贡举考，宏词不当”，罢职歸-{里}-。嘉泰三年（1203年）十月致仕，同年病故，年六十七。

## 胡紘夫妇墓葬

2014年3月，胡紘夫妇墓在浙江[庆元松源街道和山小学附近工地被发现](../Page/庆元.md "wikilink")，随后进行发掘，出土文物34件套，还出土胡紘墓志石碑。碑文凡七百余字，阴刻，书法隽永，典型的宋楷大小欧风格。为胡紘次子胡正卿26岁时书写。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[H](../Category/宋朝政治人物.md "wikilink")
[Category:庆元党案](../Category/庆元党案.md "wikilink")

1.  《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》本紀第三十七寧宗一